{
    "category_full_form": "Программист_Backend разработчик_Разработка API_GraphQL",
    "category_human_form": "Backend разработчик_GraphQL",
    "category_filename_form": "программист_backend-разработчик_разработка-api_graphql",
    "questions": [
        {
            "question": "Как вы обрабатываете и сообщаете об ошибках в рабочем GraphQL API?",
            "right_answer": "Ошибки в рабочем GraphQL API обрабатываются путем отправки дружелюбных сообщений об ошибках клиенту и их регистрации в системе мониторинга для анализа и оповещения. Чувствительные данные исключаются из соображений безопасности, но критические детали контекста ошибки, такие как запрос, переменные и информация о пользователе, регистрируются для целей отладки. Кроме того, операционные ошибки отличаются от ошибок разработчика, чтобы помочь в стратегиях реагирования и устранения проблем."
        },
        {
            "question": "Каковы преимущества и недостатки GraphQL?",
            "right_answer": "GraphQL имеет преимущества в эффективном извлечении данных, настраиваемых запросах клиентов и строго типизированной схеме, которая упрощает исследование и проверку API. Но по сравнению с традиционными REST API его недостатки включают более крутой кривой обучения, потенциально интенсивную обработку на стороне сервера и сложную оптимизацию запросов. Кроме того, запросы GraphQL динамичны, что может сделать кэширование более сложным."
        },
        {
            "question": "Какие основные концепции языка запросов GraphQL?",
            "right_answer": "Основные концепции языка запросов GraphQL крутятся вокруг его схемно-ориентированного подхода. GraphQL определяет типы и отношения в схеме, позволяя клиентам запрашивать именно те данные, которые им нужны, используя запросы. Мутации позволяют клиентам изменять данные, а поля указывают, какие данные извлекать. Аргументы, псевдонимы и фрагменты улучшают гибкость запросов, а переменные делают запросы динамичными. Директивы предлагают условное выполнение, а интроспекция позволяет клиентам исследовать структуру и возможности схемы, делая GraphQL мощным и универсальным языком запросов."
        },
        {
            "question": "Какова основная разница между GraphQL и REST?",
            "right_answer": "Основное различие между GraphQL и REST заключается в их подходе к извлечению данных. GraphQL позволяет клиентам запрашивать именно те данные, которые им нужны, в одном запросе, уменьшая избыточное и недостаточное извлечение данных, в то время как REST обычно использует предопределенные конечные точки, возвращающие фиксированные структуры данных. GraphQL позволяет клиентам агрегировать данные из нескольких источников в одном запросе, в то время как REST часто требует нескольких обращений к различным конечным точкам для сбора всех необходимых данных."
        },
        {
            "question": "Какова роль безсерверных функций в архитектуре безсерверного GraphQL, и когда их следует использовать?",
            "right_answer": "Архитектура безсерверного GraphQL устраняет необходимость в постоянно работающем выделенном сервере, используя безсерверные функции для выполнения бизнес-логики резолверов GraphQL. Входящие запросы GraphQL обрабатываются этими динамически выделенными функциями, которые обеспечивают экономичное масштабирование в зависимости от нагрузки запросов. Они особенно полезны для обработки спорадического или непредсказуемого трафика, выполнения вычислительно интенсивных задач и интеграции с другими безсерверными службами или API. Эти преимущества делают безсерверные функции гибким и масштабируемым решением для бэкенда."
        },
        {
            "question": "Как можно оптимизировать запросы GraphQL для повышения производительности, особенно при работе с глубоко вложенными данными?",
            "right_answer": "Для оптимизации запросов GraphQL для повышения производительности используйте ограничение глубины запроса и анализ сложности, чтобы избежать дорогостоящих операций с базой данных. Также следует использовать эффективные техники загрузки данных, такие как пакетная обработка и кэширование на уровне извлечения данных, чтобы снизить нагрузку на базу данных. Кроме того, рассмотрите возможность реализации механизма сохраненных запросов, который будет хранить и эффективно извлекать часто используемые или дорогостоящие запросы. Этот подход уменьшит необходимость в разборе и проверке запросов при каждом запросе."
        },
        {
            "question": "Что такое скалярные типы в GraphQL?",
            "right_answer": "Скалярные типы - это основные атомарные типы данных в GraphQL, которые представляют отдельные значения. Они включают типы, такие как String для текста, Int для целых чисел, Float для чисел с плавающей запятой, Boolean для значений true или false и ID для уникальных идентификаторов. Скаляры используются для представления листьев дерева запросов GraphQL, служа как основа для более сложных структур данных."
        },
        {
            "question": "Что такое резолверы в GraphQL?",
            "right_answer": "В GraphQL каждое поле схемы соответствует функции, известной как резолвер. Резолвер возвращает значение для данного поля в операции. Резолверы предоставляют инструкции о том, как вычислить или извлечь данные с сервера или других источников. Они являются важной частью реализации серверов GraphQL, потому что они переводят поля в схеме в реальные источники данных, которые могут быть базами данных, REST API или другими службами."
        },
        {
            "question": "Что такое GraphQL?",
            "right_answer": "GraphQL - это как язык запросов, так и серверная среда выполнения для API, которая позволяет клиентам запрашивать именно те данные, которые им нужны. В отличие от традиционных REST API, которые могут возвращать больше информации, чем вам нужно, GraphQL предлагает способ взаимодействия с службами данных, который предотвращает избыточное или недостаточное извлечение данных. Веб- и мобильные приложения часто используют GraphQL для улучшения извлечения и манипулирования данными, используя его серверную среду выполнения для разрешения запросов."
        },
        {
            "question": "Как можно создать пользовательские директивы в GraphQL и какие у них могут быть применения?",
            "right_answer": "Пользовательские директивы в GraphQL могут быть определены в языке схемы и реализованы на стороне сервера, обычно в конфигурации сервера GraphQL. Эти директивы могут использоваться для изменения способа выполнения запросов или мутаций; например, они могут использоваться для выполнения трансформаций на уровне поля, обеспечения разрешений или реализации пользовательской бизнес-логики. Некоторые применения включают в себя логирование, аутентификацию, устаревание полей и динамическое изменение ответов на запросы на основе определенных условий или ролей пользователей."
        },
        {
            "question": "Что такое переменные в GraphQL и как их использовать?",
            "right_answer": "Переменные в GraphQL - это динамические значения, которые могут быть переданы в качестве аргументов в запросах или мутациях, что позволяет создавать более гибкий и повторно используемый код. Вы определяете переменные в своем запросе или мутации, а затем передаете фактические значения при выполнении запроса. С помощью этого метода вы можете писать общие мутации или запросы, где детали предоставляются во время выполнения."
        },
        {
            "question": "Что такое batching в GraphQL и как это влияет на производительность?",
            "right_answer": "Batching в GraphQL относится к процессу объединения нескольких запросов или мутаций в один HTTP-запрос, что уменьшает количество сетевых обращений. Этот подход может значительно улучшить производительность, минимизируя задержку и накладные расходы, связанные с выполнением нескольких отдельных запросов, особенно в сценариях с несколькими одновременными требованиями к данным. Однако для эффективного разрешения этих пакетных запросов без перегрузки системы требуется тщательное управление со стороны сервера; инструменты, такие как DataLoader, могут помочь."
        },
        {
            "question": "Какие меры безопасности и bewt практики следует учитывать при открытии GraphQL API для общественного доступа?",
            "right_answer": "Для открытия GraphQL API для общественного доступа необходимо использовать надежные процедуры аутентификации и авторизации, валидацию и санитаризацию ввода, а также ограничения сложности и глубины запросов. Важно также использовать мониторинг API и техники ограничения скорости, чтобы выявлять и прекращать злоупотребление трафиком. Кроме того, следует обеспечить безопасность схемы GraphQL и не раскрывать чувствительные данные в сообщениях об ошибках, чтобы защититься от утечки информации и потенциальной эксплуатации."
        },
        {
            "question": "Как вы будете защищать GraphQL API от распространенных уязвимостей безопасности, таких как SQL-инъекции или DDoS-атаки?",
            "right_answer": "Для защиты GraphQL API от SQL-инъекций используйте параметризованные запросы или подготовленные операторы в операциях с базой данных, а также тщательно проверяйте и очищайте все вводы пользователей. Для защиты от DDoS-атак реализуйте ограничение скорости, анализ сложности запросов и ограничение глубины для контроля нагрузки на ваш сервер. В качестве дополнительной меры используйте системы мониторинга и брандмауэры веб-приложений (WAF), чтобы выявлять и реагировать на подозрительный трафик или действия."
        },
        {
            "question": "Когда GraphQL полезен?",
            "right_answer": "GraphQL полезен в ситуациях, когда приложения требуют эффективного и точного извлечения данных, обновлений в реальном времени и сложных отношений данных. Он также хорошо работает в ситуациях, когда есть несколько клиентов, различные требования к данным и необходимость компиляции информации из различных источников. Кроме того, GraphQL может использоваться в качестве слоя для преодоления ограничений RESTful или SOAP API, предоставляя более гибкий интерфейс запросов."
        }
    ]
}